\chapter{Информация к учебному курсу}
\section{Благодарность}
Большая часть информации, содержащаяся в этом конспекте была получена от нашего уважаемого преподавателя \textbf{Пигалкиной Светланы Николаевны}.
\Section{Пособия, рекомендованные к курсу}
\begin{itemize}
\item \textbf{А.\,Г. Спиркин\footnote{Cпиркин Александр Георгиевич}}.
    Философия.
\item \textbf{И.\,А. Ильин\footnote{Иван Александрович Ильин}}.
    Философия.
\item \textbf{П.\,В. Алексеев\footnote{Алексеев Пётр Васильевич}}.
    Философия в вопросах и ответах.
\item \textbf{О.\,Н. Стрельник\footnote{Стрельник Ольга Николаевна}}. Философия.
\item \textbf{П.\,В. Алекссев}. Краткий философский словарь.
\end{itemize}
\Section{Понятие философии}
\word{Философия}~--- особая форма познания мира, вырабатывающая систему знаний о наиболее общих характеристиках, предельно-обобщающих понятиях и фундаментальных принципах реальности и познания, бытия человека, об отношении человека и мира.

\newpage

\chapter{Основные эпохи в философии}
\Section{Античность}
\word{Философия} появилась из мифологии, как новая ступень развития человеческого знания.
Это явление является переломным моментом, когда человечество начало опираться на знание и разум более, нежели на веру.
Постепенно философия начала <<порождать>> другие науки, ложась в их основу и опору.

\Subsection{Писатели-предтечи}
\index{Философия}
Своеобразным толчком к возникновению философии послужила деятельность знаменитых поэтов. В частности:
\begin{itemize}
\item \word{Гомер}\footnote{VIII--VII до н.\,э.}
\item \word{Гесиод}\footnote{VIII до н.\,э.}
\end{itemize}

\Subsection{Первые философы}
\begin{itemize}
    \item \index{Натурфилософия!Досократики!Фалес Милетский}\hyperref[Фалес Милетский]{Фалес Милетский}~--- первый философ, считал, что в основе всего вода.
\end{itemize}

\Subsection{Появление софистов}
\begin{india}{Софисты}
\glslink{Софисты}~--- <<учителя мудрости>>, приобрели популярность в V в до н\,э.
\end{india}

\Subsection{Расцвет философии Античности}
Основные философы, внёсшие самый значительный вклад и твёрдо вошедшие в историю и умы людей:
\begin{itemize}
\item \index{Сократ}\hyperref[Сократ]{Сократ}
\item \index{Платон}\hyperref[Платон]{Платон}
\item \index{Аристотель}\hyperref[Аристотель]{Аристотель}
\end{itemize}

\Subsection{Сформирование философии как дисциплины}
\begin{india}{Философия}
Философия обрела форму и получила \textbf{главный предмет} и \textbf{главный вопрос}, вокруг которых и будет строиться её дальнейшее развитие. \par
\word{Главный предмет философии}~--- связь человека и мира. \par
    \word{Главный вопрос философии}~--- соотношение бытия и сознания. Решения отображены на Схеме \ref{Решение главного вопроса}.
\end{india}

\begin{gr}{Решение главного вопроса}
"Бытиё или сознание?" ->
    {"Первично сознание~--- идеалисты"
    , "Первично бытиё~--- материалисты"}
\end{gr}

\Subsection{Распространение греческой философии}
Греческая философия могла остаться лишь собственно греческой, но завоевания великого полководца Александра Македонского распространили эллинизм за пределы Греции.

\Subsection{Древний Рим}
Философия Древнего Рима была в значительной степени обусловлена греческой и развивала многие её идеи, но наибольшую популярность приобрели:
\begin{itemize}
\item \word{Стоицизм}~--- это умение мужественно и стойко переносить испытания, которые дает нам жизнь.
\item \word{Киники}~--- пропагандировали аскетичный подход к жизни, например основатель, \hyperref[Диоген]{Диоген} жил в глиняном сосуде.
\item \word{Эпикуризм}~--- учение о <<необходимых>> наслаждениях.
\item \word{Неоплатонизм}~--- основан на учениях \hyperref[Платон]{Платона}, но с примесью других течений философии и мистицизма. Также отличался от оригинала аскетизмом. Изобретён в Риме.
\end{itemize}

\Section{Средние века}
Этап характеризовался использованием философии как инструмента для доказательства религии, в частности, существования Бога. Типичным и самым известным представителем являлся \textbf{\word{Фома Аквинский}}\footnote{1225--1274 гг. н.\,э.}, который написал знаменитый труд <<5 доказательств бытия Бога>>.

\Section{Возрождение}
Запомнился появлением философии \word[?гуманизма]{Гуманизм}. Суть её заключалась в равенстве всех людей и любящему отношению к человеку и его выбору. В последствии именно она способствовала прекращению рабства, крепостного права, пыток и многих других аморальных явлений и традиций.

\Section{Новое время}
На философию этого времени сильно повлияла прошедшая Реформация (появление и распространение протестантства). Также испытала влияние последствий Великих Географических Открытий. \par
\index{Философия} В это время произошло разделение философов на две \hyperref[Подход к познаваемости мира]{группы}.

\begin{gr}{Подход к познаваемости мира}
"Мир познаваем?" ->
    {"Агностики~--- мир не познаваем"
    ,"Гносеологические оптимисты~--- мир познаваем!"}
\end{gr}

Из философов этого времени можно выделить \word[?Фрэнсиса Бэкона]{Фрэнсис Бэкон}.

\Section{Просвещение}
Одним из крупнейших деятелей Просвещения был \word{Дэвид Юм}. Он  был представителем эмпиризма, психологического атомизма, номинализма и скептицизма.

\Subsection{Изменения в философии}
\begin{india}{Философия}
К этому времени философия уже окончательно разделилась на свои направления, см. Схему \ref{Разделы философии}.
\end{india}
\begin{gr}[0.8ptb]{Разделы философии}
"Философия" ->
    {"\word{Онтология}~--- учение о бытии и сущем"
    ,"\word{Гносеология}~--- учение о познании"
    ,"\word{Аксеология}~--- учение о ценностях" ->
        {"\word{Этика}~--- учение о нравственности и морали"
        ,"\word{Эстетика}~--- учение о красоте"}
    }
\end{gr}

Также в это время сформировались основные черты философии:
\begin{itemize}
\index{Философия}\item рефлексивность --- обращение внимания на саму себя и на своё сознание.
\index{Философия}\item комплексность --- полнота, системность.
\index{Философия}\item критичность --- подверженность критике и позитивное отношение к критике в свою сторону.
\end{itemize}
\word{Основные функции философии} тоже были сформулированы окончательно.
\begin{itemize}
\index{Философия}\item мировоззренческая
\index{Философия}\item синтетическая
\index{Философия}\item критическая
\index{Философия}\item методологическая
\end{itemize}
